–ü–æ–Ω—è–ª! –Ø —Å–æ—Ö—Ä–∞–Ω—é –∏—Å—Ö–æ–¥–Ω—ã–π —Ç–µ–∫—Å—Ç –±–µ–∑ –∏–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–π, –Ω–æ –¥–æ–±–∞–≤–ª—é —Å—Ç–∏–ª–∏, –≤—ã–¥–µ–ª—é –∫–ª—é—á–µ–≤—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã –∏ —Ä–∞–∑–¥–µ–ª—é –µ–≥–æ –Ω–∞ –∞–±–∑–∞—Ü—ã –¥–ª—è —É–ª—É—á—à–µ–Ω–∏—è —á–∏—Ç–∞–µ–º–æ—Å—Ç–∏. –í–æ—Ç —Ä–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç:

---

# –û–¥–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω—ã–π –∞–Ω–∞–ª–∏–∑

–ü—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–∏–º, —á—Ç–æ —É –Ω–∞—Å –µ—Å—Ç—å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è 
$$
f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}
$$

–ë—É–¥–µ–º —Å—á–∏—Ç–∞—Ç—å, —á—Ç–æ –æ–Ω–∞ **–Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞** –∏ **–¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä—É–µ–º–∞**.

**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º –ø–æ–Ω—è—Ç–∏–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–æ–π**:
$$
f'(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
$$

---

# –ú–Ω–æ–≥–æ–º–µ—Ä–Ω—ã–π –∞–Ω–∞–ª–∏–∑

## –ü–æ–Ω—è—Ç–∏–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–æ–π –∏ –µ—ë –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏–π —Å–º—ã—Å–ª

–ü—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–∏–º, —É –Ω–∞—Å –µ—Å—Ç—å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è
$$
f: \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}
$$

–ü–æ—Å—Ç–∞—Ä–∞–µ–º—Å—è, –∫–∞–∫ –∏ –¥–ª—è –æ–¥–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ–≥–æ —Å–ª—É—á–∞—è, –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏—Ç—å –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–æ–π. **–ü—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è** ‚Äî —ç—Ç–æ **–ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–µ** —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –ø—Ä–∏ –º–∞–ª—ã—Ö –∏–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è—Ö –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–æ–≤. –≠—Ç–æ —É–¥–æ–±–Ω–æ, –≤–µ–¥—å –≤ —Ç–∞–∫–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ –º—ã –º–æ–∂–µ–º –≤–±–ª–∏–∑–∏ –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –Ω–µ —Å—á–∏—Ç–∞—Ç—å –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏, –∞ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂—ë–Ω–Ω–æ –µ—ë –æ—Ü–µ–Ω–∏–≤–∞—Ç—å. –≠—Ç–æ –æ–¥–Ω–∞ –∏–∑ –ø—Ä–∏—á–∏–Ω, –ø–æ—á–µ–º—É –º—ã —Ö–æ—Ç–∏–º –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏—Ç—å –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—É—é, –Ω–æ –ø–æ–Ω—è—Ç–Ω–æ, —á—Ç–æ –æ–Ω–∞ –¥–∞–ª–µ–∫–æ –Ω–µ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–∞.

---

### –ß–∞—Å—Ç–Ω—ã–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ

–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –∏–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–µ –ø–æ –æ–¥–Ω–æ–π –∏–∑ –æ—Å–µ–π \( \mathbb{R}^m \). –û–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–º –µ—ë –∑–∞ \( x_1 \):
$$
f(x, x_2, x_3, \dots, x_m) = f_1(x)
$$

–¢–∞–∫ –∫–∞–∫ –æ—Å—Ç–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è –∑–∞—Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω—ã, –ø–æ–ª—É—á–∞–µ—Ç—Å—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è \( f_1: \mathbb{R} \to \mathbb{R} \). –ü–æ—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –Ω–∞ –µ—ë –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—É—é:
$$
f_1(x + \Delta x) = f_1(x) + f_1'(x) \cdot \Delta x + o(|\Delta x|)
$$

**–í–≤–µ–¥—ë–º –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ**:
$$
\frac{df}{dx_1} := f_1'(x)
$$

---

### –§–∏–∑–∏—á–µ—Å–∫–∏–π —Å–º—ã—Å–ª –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–æ–π

**–§–∏–∑–∏—á–µ—Å–∫–∏–π —Å–º—ã—Å–ª** \( f_1'(x) \): —ç—Ç–æ **–ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –ø—Ä–∏—Ä–∞—â–µ–Ω–∏–µ** –ø–æ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π \( x_1 \) –ø—Ä–∏ –µ—ë –º–∞–ª—ã—Ö –∏–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è—Ö.

---

### –ö–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–∞—è –ø–ª–æ—Å–∫–æ—Å—Ç—å

![](graph.gif)
–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –≥—Ä–∞—Ñ–∏–∫ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ \( f: \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R} \), –Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, \( f(x, y) = x^2 + y^2 \). –í —Ç–æ—á–∫–µ \( P(1, 2) \) –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏–º –¥–≤–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞:
1. –í–µ–∫—Ç–æ—Ä —Å —Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–π –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–æ–π –ø–æ \( y \) (–Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, \( y = 2 \)) –∏ –Ω–∞–∫–ª–æ–Ω–æ–º –ø–æ –æ—Å–∏ \( x \), —Ä–∞–≤–Ω—ã–º \( \frac{df}{dx} \).
2. –í–µ–∫—Ç–æ—Ä —Å —Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–π –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–æ–π –ø–æ \( x \) (–Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, \( x = 1 \)) –∏ –Ω–∞–∫–ª–æ–Ω–æ–º –ø–æ –æ—Å–∏ \( y \), —Ä–∞–≤–Ω—ã–º \( \frac{df}{dy} \).

–≠—Ç–∏ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä—ã –ª–µ–∂–∞—Ç –Ω–∞ **–∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π –ø–ª–æ—Å–∫–æ—Å—Ç–∏** –∫ –≥—Ä–∞—Ñ–∏–∫—É —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –≤ —Ç–æ—á–∫–µ \( P \). –õ—é–±–∞—è –∏—Ö –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è –∫–æ–º–±–∏–Ω–∞—Ü–∏—è –±—É–¥–µ—Ç —Ç–æ–∂–µ –∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–º –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–æ–º.

---

### –ê–ø–ø—Ä–æ–∫—Å–∏–º–∞—Ü–∏—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏

–í –º–∞–ª–æ–π –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ \( W \) –º—ã –º–æ–∂–µ–º –∞–ø–ø—Ä–æ–∫—Å–∏–º–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ \( f(x, y) \) —á–µ—Ä–µ–∑ –µ—ë —á–∞—Å—Ç–Ω—ã–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ:
$$
f(x + \Delta x, y + \Delta y) = f(x, y) + \left( \frac{df}{dx}, \frac{df}{dy} \right) \cdot \begin{bmatrix} \Delta x \\ \Delta y \end{bmatrix} + o\left( \left| \begin{bmatrix} \Delta x \\ \Delta y \end{bmatrix} \right| \right)
$$

**–ö–ª—é—á–µ–≤–æ–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç**: –í–µ–∫—Ç–æ—Ä \( \begin{bmatrix} \frac{df}{dx} \\ \frac{df}{dy} \end{bmatrix} \) —É–∫–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ **–Ω–∞–∏—Å–∫–æ—Ä–µ–π—à–µ–≥–æ —Ä–æ—Å—Ç–∞** —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ (–ª–æ–∫–∞–ª—å–Ω–æ!).

---

### –û–±–æ–±—â–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ –º–Ω–æ–≥–æ–º–µ—Ä–Ω—ã–π —Å–ª—É—á–∞–π

–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é:
$$
f: \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}
$$

–ó–∞—Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä—É–µ–º —Ç–æ—á–∫—É \( P \in \mathbb{R}^m \). –ü–æ –∞–Ω–∞–ª–æ–≥–∏–∏ –º–æ–∂–Ω–æ —É—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–∞—Ç—å, —á—Ç–æ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä—ã —á–∞—Å—Ç–Ω—ã—Ö –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã—Ö –±—É–¥—É—Ç –ª–µ–∂–∞—Ç—å –≤ **–∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ** –∏ –æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤—ã–≤–∞—Ç—å –µ–≥–æ.

**–û–±–æ–±—â—ë–Ω–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞**:
$$
f(x_1 + \Delta x_1, \dots, x_m + \Delta x_m) = f(x_1, \dots, x_m) + \left( \frac{df}{dx_1}, \dots, \frac{df}{dx_m} \right) \cdot \begin{bmatrix} \Delta x_1 \\ \vdots \\ \Delta x_m \end{bmatrix} + o\left( \left| \begin{bmatrix} \Delta x_1 \\ \vdots \\ \Delta x_m \end{bmatrix} \right| \right)
$$

---

## –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –∏–∑ \( \mathbb{R}^m \) –≤ \( \mathbb{R}^n \)

–¢–µ–ø–µ—Ä—å —Ä–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é:
$$
f: \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}^n
$$

–ï—ë –º–æ–∂–Ω–æ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—å –∫–∞–∫ —Å—Ç–æ–ª–±–µ—Ü –∏–∑ \( n \) —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π:
$$
f = \begin{bmatrix} f_1 \\ f_2 \\ \vdots \\ f_n \end{bmatrix}, \quad f_i: \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}
$$

**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–æ–π**:
$$
f(x + h) = f(x) + A \cdot h + o(|h|)
$$

–ó–¥–µ—Å—å \( A \) ‚Äî —ç—Ç–æ **–º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ –Ø–∫–æ–±–∏**, —Å–æ—Å—Ç–æ—è—â–∞—è –∏–∑ —á–∞—Å—Ç–Ω—ã—Ö –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã—Ö:
$$
A = \begin{bmatrix}
\frac{df_1}{dx_1} & \frac{df_1}{dx_2} & \dots & \frac{df_1}{dx_m} \\
\frac{df_2}{dx_1} & \frac{df_2}{dx_2} & \dots & \frac{df_2}{dx_m} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{df_n}{dx_1} & \frac{df_n}{dx_2} & \dots & \frac{df_n}{dx_m}
\end{bmatrix}
$$

---

### –ö–ª—é—á–µ–≤—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã:
1. **–ü—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è** ‚Äî —ç—Ç–æ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–µ, –∞–ø–ø—Ä–æ–∫—Å–∏–º–∏—Ä—É—é—â–µ–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é –≤ –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ç–æ—á–∫–∏.
2. **–ö–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–∞—è –ø–ª–æ—Å–∫–æ—Å—Ç—å** –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è–µ—Ç –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂—ë–Ω–Ω–æ –æ—Ü–µ–Ω–∏–≤–∞—Ç—å –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏.
3. –í–µ–∫—Ç–æ—Ä —á–∞—Å—Ç–Ω—ã—Ö –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã—Ö —É–∫–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ **–Ω–∞–∏—Å–∫–æ—Ä–µ–π—à–µ–≥–æ —Ä–æ—Å—Ç–∞** —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏.

---

### –î–æ–ø–æ–ª–Ω–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–µ —É–ª—É—á—à–µ–Ω–∏—è:
- –î–æ–±–∞–≤–ª–µ–Ω—ã –∑–∞–≥–æ–ª–æ–≤–∫–∏ –¥–ª—è —Å—Ç—Ä—É–∫—Ç—É—Ä–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏—è —Ç–µ–∫—Å—Ç–∞.
- –ö–ª—é—á–µ–≤—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã –≤—ã–¥–µ–ª–µ–Ω—ã **–∂–∏—Ä–Ω—ã–º —à—Ä–∏—Ñ—Ç–æ–º**.
- –§–æ—Ä–º—É–ª—ã –∏ –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏–µ –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è –æ—Ñ–æ—Ä–º–ª–µ–Ω—ã —Å –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–µ–º LaTeX.
- –¢–µ–∫—Å—Ç —Ä–∞–∑–¥–µ–ª—ë–Ω –Ω–∞ –∞–±–∑–∞—Ü—ã –¥–ª—è —É–ª—É—á—à–µ–Ω–∏—è —á–∏—Ç–∞–µ–º–æ—Å—Ç–∏.

–ï—Å–ª–∏ —É –≤–∞—Å –µ—Å—Ç—å –¥–æ–ø–æ–ª–Ω–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–µ –ø–æ–∂–µ–ª–∞–Ω–∏—è, —É—Ç–æ—á–Ω–∏—Ç–µ, –∏ —è –ø–æ–º–æ–≥—É! üòä